房署承建商改動 恐遍及全港 鋸喉換廁 公屋播毒大危機

房署承建商改動 恐遍及全港
鋸喉換廁 公屋播毒大危機

【本報訊】公屋喉管，危機四伏。繼青衣長康邨康美樓低層住戶疑因改動廁所氣喉而未有密封，導致武漢肺炎病毒經喉管散播後，有租者置其屋計劃業主發現，單位內洗手間的排氣管早年遭房屋署安排的承辦商拆除，擔心會成為康美樓翻版，料涉及3,000多戶。立法會議員林卓廷指不少公屋住戶均有改動廁所，擔心問題普遍，促請房署盡快派員巡查公屋單位。

記者：羅繼盛

陳小姐與家人逾十年前買入祥華邨租置單位。陳小姐表示，購買單位前由房屋署執漏，承辦商更換洗手間坐廁，完工後她發現坐廁旁一截喉管遭截斷。她憶述工人聲稱「呢條喉冇用㗎，又阻碇」，截斷後僅用英泥封口，由於沖廁一直正常，她未再理會。

家住祥華邨的陳小姐指，房屋署為單位換坐廁後有喉管遭截斷，工人稱「條喉冇用」以英泥封口（右圖）。黎樹雄攝

祥華邨天平邨3,000戶受影響

相關新聞：被困家庭唯一訴求：盡快回港

陳小姐表示，洗手間及後沒進行改建，亦沒有臭味，惟近日看到康美樓截斷排氣管的相片與她的洗手間情況相若，擔心出問題。她計劃在喉管切口加強密封，減少漏氣風險。

北區區議員陳旭明指，發生康美樓廁所排氣喉播毒事件後，已接獲祥華邨至少10名業主的類似投訴。另一名北區區議員郭㙟豐指，同為租置屋邨的天平邨亦有同樣情況。祥華邨和天平邨各約5,000戶，租置比率約七成，估計兩邨分別有3,000多戶或受影響。立法會議員林卓廷表示，不論H型、長型、井字型公屋，洗手間內均有排氣管，相信問題遍及全港。他促請房屋署盡快安排保養承辦商巡查公屋單位的渠口。

房署回應指，租戶提出購買租住單位時，可向房委會申報需維修項目，房委會屬下承辦商的工程人員會檢查室內裝置，如發現固定裝置損壞會安排承辦商維修。發言人又指，若發現單位內有擅自違規改動或改建，包括排污系統，房委會會要求租戶還原違規項目至原本設計，才接受其購買申請；換言之，單位設計包括排污系統在出售時均符合原來設計及法例要求。

另外，測量師學會建築政策小組主席及建築測量組前主席何鉅業表示，日前曾到長康邨、青衣邨及附近落成年期相若的屋宇單位觀察，認為有關大廈渠道設計，全部都符合當時的屋宇要求。惟他注意到其他單位有鋸走氣喉情況，提醒市民必須要密封兩端接口。至於有部份住戶在喉管上放置物品，又或在喉管中晾曬衣物，何指膠喉管以多層膠水接駁，若膠水老化，但住戶又在喉管上放置重物，可能致喉管損壞。

劏房廁所做工差 傳染風險高

學會建築測量組副主席張文滔指，廁所氣喉可確保坐廁水隔在沖廁後流失，以水封效果阻隔病毒由喉管入屋，是有用的喉管設備。學會建築測量組上任主席謝志堅補充，除坐廁氣喉問題，市民亦要留意洗衣機若不常用，其去水管的U形喉可能乾涸，浴室浴缸改裝企缸工程亦容易漏裝水隔裝置，有可能導致病毒入屋。

學會又特別指出劏房是病毒爆發高危，因劏房廁所共用渠管，做工不佳易倒灌，加上劏房廁所普遍不設氣喉，一旦頭房傳染，容易全屋出事。學會建築測量組主席黃健兒指若地台去水位注水後仍有臭味，是渠道有問題的徵兆，應盡早尋求專業人士處理。